再批中共危險且不可靠 布拉格13日與台北締結姊妹城市

布拉格城堡。（Stefan Bauer/Wikimedia commons）

捷克首都布拉格去年10月解除與北京的姊妹城市關係，引發關注。布拉格市長週日（1月12日）譴責中共是個「不可靠的夥伴」，並在德媒上發文說，布拉格預定週一（13日）與台北市締結姊妹市。

法新社報導，布拉格市長賀瑞普（Zdenek Hrib）提醒歐盟國家，應該慎重考量是否應該與中共這樣一個危險且不可靠的夥伴建立密切關係，在面對中共的威脅和恐嚇時，不要放棄西方的價值觀。

儘管捷克總統米洛什·澤曼（Milos Zeman）呼籲強化捷克與中國之間的關係，但賀瑞普的這番談話再度引發布拉格與北京之間的爭議。取消布拉格與北京做姊妹城市已影響兩國關係。

布拉格取消與北京的姊妹市關係 北京滿腔憤恨

賀瑞普1月12日在德國《週日世界報》（Welt am Sonntag）上發表評論表示，中共「滿腔憤恨」，並試圖左右捷克的輿論。

去年10月7日，捷克首都布拉格市政府正式決定，解除與北京的「姊妹城市」關係。兩市締結為姊妹市的協議是在2016年敲定，當時的布拉格市長為克爾娜喬娃（Adriana Krnáčová）。

現年38歲的賀瑞普自2018年11月起擔任布拉格市長至今。他在《週日世界報》的文章中說明他領導的市府取消與北京姊妹城市協議的決定。

賀瑞普此前也曾做過解釋。他說，市府曾就刪除與北京的姊妹城協定中的「一中條款」（合約中有『台灣為中國的一省』等描述）一事，多次與北京交涉，然而對方卻毫無回應，並幾乎已經關閉了對這個問題的所有溝通渠道，這導致布拉格市不得不自己做出決定。

賀瑞普在文章中明確表示，他不能簽署這樣一份協議。

賀瑞普也高調支持台灣的民主政權，並多次譴責中共侵犯人權。他從去年1月就開始呼籲北京從「姊妹城市」協議中刪除「一中條款」。賀瑞普還透露，他邀請在布拉格的外國外交官出席會議時，中共要求他驅離台灣官員，遭到他的斷然拒絕。

面對賀瑞普不斷的抨擊，中共展開報復，過去半年接連取消4個捷克重要表演團體在中國的巡迴演出行程，引發捷克政界和文化界的憤怒。捷克文化部長左拉列克（Lubomír Zaorálek）還為此召見中共駐捷克大使張建敏，批評北京政府片面取消捷克樂團的演出是「嚴重傷害中方形象」。

賀瑞普：中共是個危險且不可靠的夥伴

賀瑞普表示，他將在1月13日與台北簽署姊妹城市的協議，「如此一來，我們雖失去一個合作夥伴，卻贏得另外一個。」

賀瑞普說，他並不是提倡切斷與中國的外交關係或經濟關係，但他呼籲歐洲民主國家應該認真思考，是否應與「這樣一個危險且不可靠的夥伴」建立密切關係。

他在文章中表示：「我呼籲你們（歐洲民主國家），面臨恐嚇與脅迫時，不要放棄你們的價值與正直。」

賀瑞普也譴責捷克政府忘卻了1989年天鵝絨革命的理念，這場革命結束了捷克共和國四十年的共產主義統治。

「作為（布拉格）市長，我正在努力履行我的競選承諾，重返尊重民主和人權的道路。」 賀瑞普寫到。

「這些是天鵝絨革命的價值觀，我們國家目前的領導層正在忽視（這些價值）。」

布拉格